\chaptertext{Sur cette  photo de  1920, on  peut voir  Albert \textsc{Einstein},
  Anna     \textsc{de     Noailles},     Émile    \textsc{Borel}     et     Paul
  \textsc{Painlevé}.   Émile  \textsc{Borel}   (1871-1956)   a   été  maire   de
  Saint-Affrique, député de l'Aveyron, ministre de  la Marine dans le cabinet de
  Paul \textsc{Painlevé}, autre éminent mathématicien, il a été arrêté par la
  Gestapo  et  a aidé  la  Résistance.  Il a  fondé  le  célèbre Institut  Henri
  \textsc{Poincaré} qui  a accueilli  des savants  soviétiques et  des allemands
  poursuivis par les Nazis.
   Mais  c'est  ses   travaux  en  probabilités  qui  nous   intéressent  dans  ce
   chapitre.  Il a  introduit  la notion  de mesure  et  d'espace mesurable  qui
   permettra  vingt  ans  plus  tard  à  \textsc{Kolmogorov}  de  présenter  une
   formalisation axiomatique  des probabilités, qui révolutionnera  l'Analyse et
   permettra à \textsc{Lebesgue} de mettre au point sa théorie sur le calcul intégral.
   La notion de mesure  devient en ce début du XXe  siècle l'idée fondatrice des
   probabilités et nous y reviendrons dans ce chapitre.
   \textsc{Borel} s'intéressa  ensuite à la notion  de probabilités négigeables,
   introduisit  le célèbre  paradoxe des  singes écrivant  les \oe  uvres de  la
   Bibliothèque  Nationale,   et  discuta   d'une  vision   constructiviste  des
   mathématiques en opposition aux  mathématiques purement idéales faisant suite
   à l'axiomne du  choix de \textsc{Zermelo} qui permet, en  gros, de dire qu'on
   peut choisir  un successeur  à un  nombre réel, même  s'il est  impossible de
   l'exhiber.
   On ne peut être que passionné par les aventures intellectuelles de
   l'entre-deux-guerres...
}
\chapterimage{BorelEinstein}
\chapter{Variables aléatoires réelles finies}



\begin{NB}
Dans ce chapitre on travaillera dans l'espace probabilisé
$(Ω ,{\mathscr T},ℙ)$                 avec
 $Ω =\bigl\{ω_1,ω_2,\cdots ,ω_n\bigr\}$ un univers
  fini
de cardinal $n$.  
\end{NB}

\section{Transport de mesures: s'approprier la dure réalité}

Le  monde est  compliqué  à  comprendre, non?  Prenez  par exemple  l'expérience
fétiche  en probabilité:  jetez  un dé  cubique. Il  est  impossible de  décrire
exactement l'univers physique de cette expérience: comment décrire exactement le
mouvement du  corps, l'état de la  table, de l'air  ambiant qui impose au  dé de
tomber sur une face donnée? Comment décrire tous les lancers qui amènent le dé à
se retrouver  avec la face 6  au-dessus? C'est impossible! Il  est beaucoup plus
simple de  tranporter ce monde physique  complexe dans un monde  simplifié où il
n'existe que 6 éléments.

Or nous  voudrions que  la mesure  de certitude (de  probabilité) du  monde réel
corresponde à la mesure de certitude du monde simplifié.


%\begin{figure}
%\begin{center}
\begin{tikzpicture}[outer    sep=0pt,decoration={random    steps,segment
length=1mm}]

\node[draw opacity=0.8,fill opacity=0.3,text opacity=1] (n1) at (0,0)
[decorate,minimum size=0.8cm,fill,draw,thick,red] {$A_1$};
\node[draw opacity=0.8,fill opacity=0.3,text opacity=1]
 (n2) at (30:1.5) [decorate,minimum size=0.8cm,fill,draw,thick,blue] {$A_2$};
%\path (n1) to[circle connection bar switch color=from (red) to (blue)] (n2);
\node[draw opacity=0.8,fill opacity=0.3,text opacity=1] (n3) at (80:1.5) [decorate,minimum size=0.8cm,fill,draw,thick,orange] {$A_3$};
%\path (n1) to[circle connection bar switch color=from (red) to (orange)] (n3);
\node[draw opacity=0.8,fill opacity=0.3,text opacity=1] (n4) at (330:1.5) [decorate,minimum size=0.8cm,fill,draw,green!20!black] {$A_4$};
%\path   (n1)   to[circle   connection    bar   switch   color=from   (red)   to
%(green!20!black)] (n4);
\node[draw opacity=0.8,fill opacity=0.3,text opacity=1] (n5) at (280:1.5) [decorate,minimum size=0.8cm,fill,draw,black] {$A_5$};
%\path (n1)  to[circle connection bar switch color=from  (red) to (black)]
%(n5);


\fill[red] (7,0) circle (2pt) node[right=2pt] (x1){$x_1$};
\fill[blue] (7,0.75) circle (2pt) node[right=2pt] (x2){$x_2$};
\fill[orange] (7,1.5) circle (2pt) node[right=2pt] (x3){$x_3$};
\fill[green!20!black] (7,-0.75) circle (2pt) node[right=2pt] (x4){$x_4$};
\fill[black] (7,-1.5) circle (2pt) node[right=2pt] (x5){$x_5$};
\draw[->,red] (n1) -- (x1);
\draw[->,blue] (n2) -- (x2);
\draw[->,orange] (n3) -- (x3);
\draw[->,green!20!black] (n4) -- (x4);
\draw[->,black] (n5) -- (x5);

\draw[->] (7,-2.6) -- (7,3.5);

% \node[decorate,draw=black, opacity=0.5,fill opacity = 0.5,inner sep=8pt,thick,ellipse,fit=(x1) (x2) (x3)
% (x4) (x5)] {};


\node[right]    at    (7.1,2.2)    {$\substack{(\VR_X,\mathfrak{P}(\VR_X),ℙ_X)\\
\text{connu mais}\\ \text{plus grossier}}$};
\node[right] at (7,3.25) {$ℝ$};
\node[left,red] at  (-0.25,2.2) {$\substack{(Ω ,{\mathscr  T},ℙ)\\ \text{inconnu
      car compliqu\'e}}$};


\draw[->, thick, dashed] (-0.15,2.5) to [out=70,in=110] node [sloped,above] {$X$} (6.9,2.5);


%\draw [decorate] (5,0) circle (2cm); 
\end{tikzpicture}
%\end{center}
% ∩ tion{La v.a.r. induit un système complet d'évènements de $Ω $}
%\end{figure}


et de manière plus générale:


\begin{center}
\begin{tikzpicture}
[decoration={random steps,segment length=2mm}]

\draw [decorate,fill=blue!20]
(0,0) circle (1.25cm) node {$A=X^{-1}(A')$};
\draw [decorate]
(0,0) circle (2cm);
\draw [->]
(7,-3) -- (7,3); 
\draw [blue,line width=3pt]
(7,-1) -- (7,-0.75);
\draw [blue,line width=3pt]
(7,-0.25) -- (7,1);

\node[right] at (7,3) {$\substack{(\VR_X,𝔓(\VR_X),ℙ_X) \\ \text{Espace CONNU des états}}$};
\node[left] at (-1,2) {$\substack{(Ω ,{\mathscr T},ℙ) \\ \text{Espace INCONNU}}$};
\node[right,blue] at (7,0) {$A' ∈ 𝔓(\VR_X)$};

\draw[->, thick, dashed, gray] (0,0.25) to [out=70,in=110] node [sloped,above] {$X$} (6.9,0.25);

\draw[->, thick, dashed] (6.9,-0.25) to [out=-110,in=-70] node [sloped,below] {$X^{-1}$} (0,-0.25);

\end{tikzpicture}
\end{center}

$X$ est la  \og fonction de transport  \fg{} entre les deux  \og mondes\fg{}. On
parle de \textit{fonction mesurable}

En fait, comme on ne connaît pas trop ce qui se passe dans $(Ω,\mathscr T,ℙ)$, inconnu, on
préfère  considérer  les  évènements  de  l'espace des  états  (les  parties  de
l'ensemble $\VR_X$) et définir les évènements de l'espace inconnu correspondants
comme images \textit{réciproques} par la fonction $X$.



  \begin{definition}[Variable aléatoire réelle]
     On appelle {variable
aléatoire  réelle  finie}  toute  \textbf{application} de  $Ω $  dans  $ℝ$
 vérifiant:
 $$∀ I⊆ ℝ,\ X^{-1}(I) ∈ {\mathscr T}$$

 ou en \og bon français\fg{}, toute partie  de $ℝ$ est l'image d'un évènement de
 la tribu de départ.
    \end{definition}

Cette d\'{e}finition nous assure que $X^{-1}(I)$ est un \'{e}v\'{e}nement
dont on peut calculer la probabilit\'{e}.


  
Une v.a. est \emph{réelle} car X est à valeurs dans $ℝ$ et \emph{finie}
car l'univers est fini donc l'ensemble image de X aussi (pourquoi?).

\begin{DANGER}
Vous noterez  qu'une \emph{variable}  aléatoire réelle (v.a.r.  pour les
intimes) est en fait une \emph{fonction}~!...
\end{DANGER}


\begin{notation}
Nous noterons $\VR_{X}=X\left( Ω \right) $ l'ensemble \textbf{FINI} des
valeurs prises par la v.a.r finie $X$.




Soit $x_1,\cdots ,x_k$ les différentes valeurs prises par la
fonction $X$.


On note $[X=x_i]$ l'événement \og \textit{la variable aléatoire prend la
  valeur} $x_i$\fg{}.

Il se note rigoureusement $\{ω ∈ Ω \  |\
X(ω)=x_i\}$, ce qui se lit \og \textit{l'ensemble des éléments de $Ω$ ayant 
pour image} $x_i$ \textit{ par } X\fg{} ou encore $X^{-1}\left(\{x_i\}\right)$.
\end{notation}

Le problème: comment mesurer la certitude dans l'espace \og transporté\fg{}?



\section{Loi de probabilité}


  \begin{definition}[Loi de probabilité d'une v.a.r.]
  Soit $X$ une variable aléatoire réelle sur l'ensemble fini $Ω $. On appelle \textbf{loi
de probabilité} de $X$ la fonction $ℙ_X$ de $\mathbf{B}(ℝ)$ dans $[0,1]$
définie par
$$ℙ_X\colon\begin{array}{rll} \mathscr{P}(\VR_X)  &\to & [0,1]  \\ B &
\mapsto  &  ℙ(\{X^{-1}(B)\})=ℙ(\{ω ∈ Ω \mid  X(ω) ∈ 
           B\}) = ℙ_X(B)\end{array}$$

         En particulier, si $B=\bigl\{x_i\bigr\}$, on notera indifféremment:

         $$ℙ_X(\bigl\{x_i\bigr\})=ℙ\big([X=x_i]\big)$$


         
         
    \end{definition}


    \begin{notation}
      La dernière notation, bien qu'abusive, sera
      celle utilisée dans la sujets de concours et donc que nous adopterons.
      
Par    extension,    $$ℙ   \bigl(    [X    \leqslant    x_i]   \bigr)    =    ℙ_X
\bigl( \bigl\{x∈\VR_X\mid x \leqslant x_i\bigr\} \bigr)$$

ou encore


 $$ℙ \bigl( [x_i \leqslant X \leqslant x_j] \bigr) = ℙ_X
\bigl( \bigl\{x∈\VR_X\mid x_i \leqslant x \leqslant x_j\bigr\} \bigr)$$
\end{notation}
       

\begin{recherche}
  Vérifiez  que $\bm{ℙ_X}$ vérifie  les axiomes  de \textsc{Kolmogorov}
donc que $ℙ_X$ est bien une mesure de probabilité sur l'espace probabilisable $(\VR_X,\mathscr{P}(\VR_X))$.
\end{recherche}




Dans  la   plupart  des  cas,  on   étudiera  $ℙ([X=x])$,  c'est-à-dire
$ℙ(\{ω ∈ Ω \mid X(ω)=x\})$.


Si $x∉ X(Ω )$, alors $\{X=x\}= ∅$ et donc $ℙ([X=x])=0$.


\begin{exemple}
\label{vapièces}
Une expérience aléatoire consiste à lancer $n$ fois une pièce équilibrée.
On note 1 pour face et 0 pour pile. Ainsi $\Omega$ est l'ensemble des $n$-listes d'éléments de $\{0;1\}$.
\begin{enumerate}
\item On pose $X_1$ la fonction qui à un élément de $\Omega$ associe 1 si le premier lancer donne face, 0 sinon. $X_1(\Omega)=\VR_{X_1}=\Trou{\{0,1\}}$.
\item On pose $X_2$ la fonction qui à un élément de $\Omega$ associe le nombre de face obtenu. $X_2(\Omega)=\VR_{X_2}\Trou{[\![0,n]\!]}$.
\item On pose $X_3$ la fonction qui à un élément de $\Omega$ associe le rang d'apparition du premier pile, s'il existe, et $0$ sinon. $X_3(\Omega)=\VR_{X_3}\Trou{[\![0,n]\!]}$.
\end{enumerate}
\end{exemple}

\begin{recherche}
  \label{vadés}
On lance 2 dés équilibrés de couleurs différentes.
\begin{enumerate}
\item On considère $Y$ la fonction qui à un lancer associe la somme. Déterminez $\VR_Y$.
\item On  considère $X$ la fonction  qui à un lancer  associe 2 si les  deux dés
  prennent les valeurs 5 ou 6, 1 si  l'un des deux dés seulement prend la valeur
  5 ou 6 et $-1$ sinon.  Déterminez $\VR_X$.
\end{enumerate}
\end{recherche}



En général, on se trouve dans la situation suivante:

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
\matrix[matrix of math nodes,row sep=1cm,column sep=1cm]{
|(A)| { Ω  } & |(B)| {\VR_X\subset ℝ} \\
|(Aprime)| {[0,1]} & |(Bprime)| {[0,1]} \\
};
\begin{scope}[every node/.style={pos=0.5,font=\scriptsize}]
\draw[->] (A) -- (B)
node[auto=left] {$X$}
;
\draw[->] (A) -- (Aprime) node[auto=right] {$ℙ \text{ départ }$};
\draw[->] (B) -- (Bprime) node[auto=left] {$ℙ_X \text{ simplifiée: la loi de X}$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}

\end{center}

Définir \textit{la loi de probabilité d'une expérience aléatoire}
reviendra donc à: 

\begin{itemize} 

\item déterminer toutes les valeurs
possibles $x_1,\cdots ,x_n$ prises par $X$; \item calculer les
probabilités $p_1,\cdots ,p_n$ des événements correspondants; \item
regrouper les résultats dans un tableau du type:



\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
Valeurs prises par $X$ & $x_1$ & $x_2$ & $\cdots $ & $x_n$ \\
\hline Probabilité correspondante $ℙ([X=x_i])$  & $p_1$ & $p_2$ & $\cdots $ & $p_n$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}



\begin{theoreme}[Système complet d'événements lié à une variable aléatoire]
Soit $X$ une variable aléatoire finie, alors $ \( [ X = x ] \) _{ x \in \VR_X } $ est un système complet d'événements. En particulier,
%
\[ \sum _{ x \in \VR_X } ℙ \( [ X = x ] \) = 1 .\]
%
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
Soit $ x \in \VR_X $. Par définition d'une variable aléatoire réelle, $ [ X = x ] $ est un événement de $ ( \Omega , \mathscr{P} ( \Omega ) ) $. Si $x$ et $y$ sont deux éléments distincts de $\VR_X$, $ [ X = x ] $ et $ [ X = y ] $ sont incompatibles, car la fonction $X$ ne peut pas prendre deux valeurs différentes sur un même événement élémentaire. De plus, 
%
\[ \bigcup _{ x \in \VR_X } [ X = x ] = [ X \in \VR_X] = \bigl\{ω∈Ω\mid X(ω)∈X(Ω)\bigr\}=\Omega .\]
%
Donc  $  \(  [  X =  x  ]  \)  _{  x  \in  \VR_X  } $  est  un  système  complet
d'événements. L'égalité annoncée en découle d'après la formule des probabilités totales.
}
\end{proof}


\begin{NB}
Vous n'oublierez donc pas de vérifier dans le tableau de la loi que $p_1+\cdots +p_n=1$.
\end{NB}

\begin{aparte}
  Dans la vraie vie, on connaît les valeurs prises par la v.a.r. mais on
  ne connaît pas bien $Ω $, voire pas du tout. On réfléchit donc sur
  les lois et non pas sur des ensembles comme au lycée. 

Par exemple, on peut vouloir réfléchir au nombre de plantages quotidiens du site 
de vaccination. On estime statistiquement les probabilités de tomber 0, 1,
2, etc. fois  en panne dans une  journée. On ne sait pas  trop ce qu'est
$Ω $ mais on peut parler de la loi de $X$. 


En  fait, une  variable  aléatoire \og  transporte\fg{}  les calculs  de
probabilités d'un univers inconnu vers des valeurs réelles connues.


La  v.a.r. a  pour  effet de  remplacer  la tribu  ${\mathscr T}$  par une  tribu
$X^{-1}(ℙ(\VR_X))$ en général  plus petite: elle condense l'information
sur l'univers  en une information plus grossière  (numérique) mais c'est
déjà  bien car en  général on  ne connaît  de toute  manière pas  ou peu
l'univers de départ!...

\textbf{On  retiendra donc  que le  \og praticien\fg{}  travaille la  plupart du
temps  avec des  lois de  probabilités et  non pas  des  ensembles: cela
simplifie son travail  car il peut travailler sur  des espaces compliqués
(l'univers de départ est souvent trop complexe voire inconnu) sans les connaître.
}\end{aparte}


L'information donnée par la loi est souvent plus grossière: par exemple,
on lance  deux dés et on  regarde la somme  des deux faces. La  tribu de
départ contient  $2^{36}$ évènements alors que  la tribu de  la loi n'en
contient que $2^{11}$ (il y a 11 sommes possibles).



\begin{DANGER}
  Deux v.a.r. peuvent  avoir la même loi sans être  égales! On lance $n$
  fois une pièce non truquée. Considérez  X le nombre de pile tombés et
  $Y$ le nombre de face. Ces deux v.a.r. suivent la même loi binomiale
  de mêmes  paramètres $n$ et 1/2  et pourtant elles ne  sont pas égales.
\end{DANGER}



\begin{recherche}
  \begin{enumerate}
  \item On lance  une pièce équilibrée, et on définit  la variable aléatoire $Z$
    comme valant $0$ si la pièce donne  face, et $1$ sinon. Déterminer la loi de
    $Z$. 
  \item Déterminer la loi de la variable aléatoire $X$ de la recherche \ref{vadés}.
  \end{enumerate}
\end{recherche}


Inversement, on peut avoir  un ensemble fini de valeurs dans  $ℝ$ et on voudrait
savoir s'il définit la loi d'une certaine v.a.r.


\begin{theoreme}[Existence d'une loi de valeurs prises connues]
  Soit $ \( p_k \) _{ k \in [\![ 1 , n ]\!] } \in \R ^n $. Si, pour tout $ k \in [\![ 1 , n ]\!]$, $ p_k \geq 0 $ et si
%
\[ \sum _{k=1} ^n p_k = 1 ,\]
%
alors $[\![ 1 , n ]\!]$ et $ \( p_k \) _{ k \in [\![ 1 , n ]\!] } $ forment la loi d'une variable aléatoire finie.
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
On pose $ \Omega = [\![ 1 , n ]\!] $, $ ℙ ( \{ k \} ) = p_k $, et $X$ la fonction identité. Il est alors direct que $ℙ$ définit une probabilité, et que $X$ est une variable aléatoire.
}
\end{proof}

\begin{recherche}
  Soient $ \alpha \in \R $ et $ n \in \N^* $. On considère la $n$-liste $ (u_1, \dots, u_n) $ définie pour tout $ i \in [\![ 1 , n ]\!] $ par $ u_i = \alpha \times i $. Cette $n$-liste définit-elle une loi d'une variable aléatoire réelle?
\end{recherche}



\section{Fonction de répartition}

\subsection{Définition}

\begin{definition}[Fonction de répartition]
  Soit X une v.a.r. On appelle fonction de répartition de X la fonction
 F de $ℝ$ dans $ℝ$ définie par:

$$F_X(x)=ℙ([X \leqslant  x])=ℙ_X(]- ∞ ,x])$$
\end{definition}


\begin{recherche}
  On lance  deux fois une pièce  équilibrée. Soit $X$ la  variable aléatoire qui
  vaut $0$ si  on obtient deux fois pile,  $2$ si on obtient deux  fois face, et
  $1$ sinon. Quelle est la loi de $X$? Tracer sa fonction de répartition. 
\end{recherche}



\begin{DANGER}
  Attention! $Ω$ a  beau être fini, la fonction de  répartition est elle définie
  sur $ℝ$. 
\end{DANGER}


\begin{recherche}
  Démontrer que  $F_X$ est une  \textit{fonction en escalier}, i.e.  qu'elle est
  \textit{constante par morceaux}.
\end{recherche}




\begin{theoreme}[La fonction de répartition caractérise la loi]
Soit $X$ une variable aléatoire finie,
%
\[ \forall x \in \R, \quad F_X \( x \) = \Sum _{ \substack{ x_k \in \VR_X\\ x_k \leq x } } ℙ \( [X = x_k] \) ,\]
%
et réciproquement, si $ \VR_X = \{ x_1, \dots x_n \} $ avec $ x_1 < x_2 < \dots < x_n $,
%
\[ ℙ([X=x_1]) = F_X(x_1) \quad \text{ et } \quad \forall k \in [\![ 2 , n ]\!] , \quad ℙ \( [X = x_k] \) = F_X \( x_k \) - F_X \( x _{k-1} \) .\]
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{(démonstration à connaître)
Pour tout $ x \in \R $:
%
\[ [X \leq x] = \bigcup _{ \substack{x_k \in \VR_X\\ x_k \leq x} } [ X = x_k ] .\]
%
Or les événements $[X=x_k]$ sont incompatibles deux à deux. Par additivité de la probabilité, on obtient donc:
%
\[ F_X(x) = ℙ([X \leq x]) = \sum _{ \substack{x_k \in \VR_X\\ x_k \leq x} } ℙ([X = x_k]) .\]
%
D'où la première relation. Si $ \VR_X = \{ x_1, \dots x_n \} $, le cas $ x = x_1 $ nous donne alors directement $ℙ([X=x_1]) = F_X(x_1)$. Et si $ k \in [\![ 2 , n ]\!]  $,
%
\[ F_X \( x_k \) = \Sum _{ i = 1 } ^k ℙ \( [X = x_i] \) = ℙ([X \leqslant x_{k-1}]) +
  ℙ \( [X = x_k] \) =
  ℙ \( [X = x_k] \) + F_X \( x _{k-1} \) .\]
%
D'où la dernière relation.
}
\end{proof}

\subsection{Propriétés}


Voici quelques autres propriétés admises:

\begin{theoreme}[Propriétés de $F_X$]\label{th:fonc_rep}
  \begin{enumerate}
\item $∀ x ∈  \mathbb{R},F_X(x) ∈  \left[ 0,1\right] $

\item $F_X$ est croissante (sens large).

\item $F_X$ est continue \`{a} droite en tout point.

\item $\underset{x\rightarrow - ∞  }{\lim }F_X(x)=0$

\item $\underset{x\rightarrow + ∞  }{\lim }F_X(x)=1$

\item $ℙ \left(  [a<X\leq b] \right) =ℙ_X(]a,b])=F_X(b)-F_X(a)$

\item $F_X(a)=ℙ \left(  [X\leq a] \right)= ℙ_X(]- ∞ ,a])=1-ℙ \left(  [X>a] \right) $

\item $ℙ \left(  [X=a] \right) =\underset{x\rightarrow a^{+}}{%
\lim }F_X(x)-\underset{x\rightarrow a^{-}}{\lim }F_X(x)=F_X(a)-\underset{%
x\rightarrow a^{-}}{\lim }F_X(x).$ Par cons\'{e}quent en tout point $a$ o\`{u} 
$F_X$ est continue on a $ℙ \left(  [X=a] \right) =0.$
\end{enumerate}
\end{theoreme}


\subsection{Un exemple d'emploi non trivial}

\begin{exemple}
  Une urne contient $p$ boules numérotées de $1$ à $p$. On tire $n$ boules avec remise, et on note $X$ le plus grand des numéros tirés. Trouver la loi de $X$.
\end{exemple}


On remarque  que $ X(\Omega)  = [\![1,p]\!]  $: l'inclusion $  X(\Omega) \subset
[\![1,p]\!] $  est immédiate  car $X$  est un  numéro de  boule, et  si $  k \in
[\![1,p]\!] $, on réalise $[X=k]$ par exemple en tirant $n-1$ fois $1$ puis $k$,
d'où l'inclusion dans l'autre sens et donc l'égalité des ensembles.\\
%
Si $n=1$, on sait que $X$ est telle que $$ \forall k \in [\![ 1 , p ]\!],\  P ( [X = k] ) = \frac{1}{p} $$ Le problème est de \og{}passer au maximum\fg{} quand on a plusieurs tirages. Pour cela, on va utiliser les fonctions de répartition.\\
%
On pose  $X_\ell$ la variable  aléatoire correspondant au numéro  du $\ell$-ième
tirage.

On a alors $\displaystyle X = \max _{\ell \in [\![ 1 , n ]\!]} X_\ell $, et pour tout $ k \in [\![ 1 , p ]\!] $, la définition du $\max$ et l'indépendance mutuelle des événements $ [X_\ell \leq t] $ donnent:
%
\[ F_X (k) = ℙ ( [X \leq k] ) 
= ℙ \( [\max _{\ell \in [\![ 1 , n ]\!]} X_\ell \leq k] \)
= ℙ \( \bigcap _{\ell=1} ^n [X_\ell \leq k] \) 
= \prod _{\ell=1} ^n ℙ ( [X_\ell \leq k] )
= \prod _{\ell=1} ^n F _{X_\ell} (k) .\]
%
Or $ F _{X_\ell} (k) = ℙ ( [X_\ell \leq k] ) = \frac{k}{p} $ par équiprobabilité. Donc
%
\[ \forall  k \in [\![ 1 , p ]\!], \quad F_X \( k \) = \( \frac{k}{p} \) ^n .\]
%
La proposition précédente donne alors: 
%
\[  \forall k \in [\![ 2 , p ]\!], \quad ℙ \( [X = k] \) = F_X \( k \) - F_X \( k-1 \) = \( \frac{k}{p} \) ^n - \( \frac{k-1}{p} \) ^n \quad \text{et} \quad ℙ \( X = 1 \) = F_X (1) = \( \frac{1}{p} \) ^n .\]
%
On vérifie bien par télescopage que ces valeurs se somment à 1.


\section{Fonction d'une variable aléatoire}


\begin{theoreme}[Fonction d'une variable aléatoire]
Soit $X$ une variable aléatoire finie et $g$ une fonction réelle telle que $ \VR_X \subset D_g $, c'est à dire telle que g est définie sur $ \VR_X $. La fonction $ Y = g(X) $ définie sur $\Omega$ par 
%
\[ Y(\omega) = g( X(\omega) ) \]
%
est également une variable aléatoire.
\end{theoreme}


Il s'agit juste  de vérifier que la fonction $  Y = g \circ X $  est définie sur
$\Omega$ (car  $\VR_X \subset  D_g$) et à  valeurs réelles.  Alors par
définition c'est une variable aléatoire. 

\medskip

Mais notre réel problème est connaître la  loi de $g(X)$ en fonction de celle de
$X$:

\begin{theoreme}[Loi de $g(X)$]
Soit $X$ une variable aléatoire finie et $ Y = g(X)$. Pour tout $ y_i \in \VR_Y $,
%
\[ ℙ \( [Y = y_i] \) = \sum _{ \substack{x_k \in \VR_X\\ g(x_k) = y_i }} ℙ \( [X = x_k] \) .\]
  
\end{theoreme}

\bclampe $\ds [ g(X) = y_i ] = \bigcup _{ \substack{x_k \in \VR_X\\ g(x_k) = y_i }}
[ X = x_k ] $ et le 3-ème axiome de \textsc{Kolmogorov}.



\begin{exemple}\label{vacarre}
  On reprend l'exemple 2 de la recherche\vref{vadés} et on pose $Y=X^2$.

  On avait $\VR_X=\bigl\{-1,1,2\bigr\}$ donc $\VR_Y=\bigl\{1,4\bigr\}$.

  Or $[Y=1]=[X=-1]∪[X=1]$ donc $ℙ([Y=1])=ℙ([X=-1])+ℙ([X=1])=\frac{4}{9}+\frac{4}{9}=\frac{8}{9}$.
\end{exemple}



\section{Moments}


\subsection{Espérance mathématique}



  \begin{definition}[Espérance mathématique]
    On appelle \textbf{espérance mathématique} de la variable
aléatoire discrète $X$ le nombre noté $\bbe(X)$ défini par
$$\bbe(X)=x_1\times  ℙ_X(x_1)+x_2\times  ℙ_X(x_2)+\cdots +x_n\times 
ℙ_X(x_n)=\sum_{i=1}^nx_i\times  ℙ_X(x_i)=\sum_{i=1}^nx_i\times  ℙ([X=x_i])$$
    \end{definition}
  
\begin{exemple}
  On lance un dé honnête. On  définit la variable aléatoire $X$ qui prend
la valeur 2 si le numéro du dé est pair et 1 sinon. 
\end{exemple}

Notons $ω_i$ l'événement \og le  numéro de la face est $i$ \fg, alors $Ω =\big\{ω_1,ω_2,ω_3,ω_4,ω_5,ω_6 \big\}$
et 



\begin{center}
\begin{tabularx}{.75\textwidth}{Y{5}}
\whline $i$ & 1&2&3&4&5&6\\
\whline $ℙ(ω_i)$ & 1/6 & 1/6& 1/6& 1/6& 1/6& 1/6\\
\whline $X(ω_i)$ & 1&2&1&2&1&2\\
\whline
\end{tabularx}
\end{center}



D'après le théorème précédent, on a $\bbe(X)=1\times \frac{1}{6}+2\times \frac{1}{6}+1\times \frac{1}{6}+2\times \frac{1}{6}+1\times \frac{1}{6}+2\times \frac{1}{6}=\frac{3}{2}$

\medskip

Nous aurions pu procéder autrement pour définir la loi de probabilité:



\begin{center}
\begin{tabularx}{.75\textwidth}{Y{1}}
\whline
Valeurs $x_i$ prises par X &1&2\\
\whline
 $ℙ_X(x_i)=ℙ([X=x_i])$ & 1/2 &1/2\\
\whline
\end{tabularx}
\end{center}



alors, d'après la définition, $\bbe(X)=1\times \frac{1}{2}+2\times \frac{1}{2}=\frac{3}{2}$



\subsection{Théorème de transfert}


\begin{theoreme}[Espérance de $\bm{f\circ X}$ aka théorème de transfert]
  Soit X une v.a.r. Soit $g:D_g\to ℝ$ telle que $\VR_X⊂D_g$.
  Alors     $$\bbe(g\circ     X)=\displaystyle\sum_{n     ∈     ℕ}^{}g(x_n)\times
  ℙ(X=x_n)=\displaystyle\sum_{n ∈ ℕ}^{}g(x_n)\times ℙ_X(x_n)$$ 


\end{theoreme}



\begin{proof}
\GrosTrou{
On remarque que $ \VR_Y = g(\VR_X) $. Soit $ y \in \VR_Y $, on pose $ G_y = \{ x \in \VR_X | g(x) = y \} $. On a alors:
%
\[ \forall y \in G_y , \quad ℙ([Y=y]) = \sum_{x \in G_y} ℙ(X = x) \quad \text{ donc }  \quad y ℙ(Y=y) = \sum_{x \in G_y} g(x)× ℙ([X = x]) .\]
%
Comme par construction, $\bigcup_{y \in \VR_Y} G_y = \VR_X $ et les $G_y$ sont disjoints deux à deux, on obtient en sommant:
%
\[ \bbe(Y)  = \sum_{y \in  \VR_Y} y×ℙ(Y=y) = \sum_{y  \in \VR_Y} \(  \sum_{x \in
    G_y} g(x) ×ℙ([X=x]) \) = \sum_{x \in \VR_X} g(x)× ℙ(X=x) .\]
}
\end{proof}

Si  l'on   reprend  l'exemple  \vref{vacarre},   alors  $$\bbe(X^2)=\ds\sum_{x\in
  \bigl\{-1,1,2\bigr\}}x^2×ℙ([X=x])=(-1)^2×\frac{4}{9}+1^2×\frac{4}{9}+2^2×\frac{1}{9}=\frac{4}{3}$$

Mais      c'est       aussi      à      partir      de       la      loi      de
Y $$\ds\bbe(X^2)=\bbe(Y)=1×ℙ(Y=1)+4×ℙ(Y=4)=\frac{8}{9}+4×\frac{1}{9}=\frac{4}{3}$$







\subsection{Linéarité de l'espérance}

À partir de variables aléatoires existantes, on peut en créer de nouvelles.

 Avec des notations usuelles on obtient $aX+b$ : $ω_i\mapsto aX(ω_i)+b$ avec $a$ et $b$ des réels.

On peut alors démontrer le théorème suivant:


\begin{theoreme}[Linéarité de l'espérance]
  \begin{itemize}
  \item  Si $ \VR_X \subset [a,b] $, alors $\bbe(X) \in [a,b]$.
  \item     $$\bbe(aX+b)=\displaystyle\sum_{i=1}^n(ax_i+b)× ℙ_X(x_i)=a\bbe(X)+b$$
  \end{itemize}
\end{theoreme}
  

\begin{proof}
\begin{itemize}
\item Supposons $\VR_X \subset [a,b] $. Alors $  \forall x \in \VR_X $, $ a \leq
  x \leq  b $.  En multipliant  par $ℙ(X=x)  \geq 0  $ puis  en sommant  sur les
  différentes valeurs de $x$, on obtient: 
%
\[ \sum _{x \in \VR_X} a ℙ([X=x]) \leq \sum _{x \in \VR_X} x ℙ([X=x]) \leq \sum _{x \in \VR_X} b ℙ([X=x]) ,\]
% 
et comme $\ds\sum _{x \in \VR_X}  ℙ([X=x]) = 1$, le calcul des trois sommes donne bien $ a \leq \bbe(X) \leq b $.

  
 \item Notons $Y=aX+b$.  

Pour  tout
$ω_i ∈ Ω $ on a  $Y(ω_i)=aX(ω_i)+b$ et donc $y_i=ax_i+b$
avec les notations usuelles donc $\bigl\{ω ∈ Ω  | Y(ω)=y_i\bigr\}=\bigl\{ω ∈ Ω  | aX(ω)+b=ax_i+b\bigr\}=\bigl\{ω ∈ Ω  | X(ω)=x_i\bigr\}$

Alors

$$\bbe(Y)=\displaystyle\sum_{i=1}^ny_iℙ([Y=y_i])=\sum_{i=1}^n(ax_i+b)ℙ(X=x_i)=a\sum_{i=1}^nx_iℙ([X=x_i])+b\sum_{i=1}^nℙ([X=x_i])$$


On en déduit que $\bbe(Y)=a\bbe(X)+b$.
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{remarque}
  On peut démontrer de même que $\bbe(X+Y)=\bbe(X)+\bbe(Y)$. Nous en reparlerons
  l'année prochaine...et aussi dans la démonstration du théorème de König-Huygens.
\end{remarque}


\subsection{Moments d'une variable aléatoire}

\begin{definition}[Moment d'ordre $r$]
Soit $X$ une variable aléatoire finie et $ r \in \N^* $. On appelle \textbf{moment} d'ordre $r$ de $X$ le nombre réel:
%
\[ \bbe(X ^r) = \sum _{ x \in \VR_X} x^r ℙ([X=x]) .\]
\end{definition}

\bclampe La deuxième égalité est une simple application du théorème de transfert à la variable aléatoire $X$ et à la fonction définie sur $\R$ par $ x \to x^r $.

\begin{definition}[Moment centré d'ordre $r$]
Soit $X$ une variable aléatoire finie et $ r \in \N^* $. On appelle \textbf{moment centré} d'ordre $r$ de $X$ le nombre réel:
%
\[  \bbe\Bigl( (X - \bbe(X))^r \Bigr) = \sum _{ x \in \VR_X } (x - \bbe(X))^r ℙ(X=x) .\]
\end{definition}






\subsection{Fonction indicatrice d'un évènement}


Soit A un évènement aléatoire appartenant à ${\mathscr T}_Ω $. Définissons la
variable aléatoire X:

$$X(ω)=
\begin{cases}
  1 \text{ si } ω ∈  A\\
0 \text{ si }ω ∉  A
\end{cases}
$$

On  note   cette  variable   aléatoire  $X=\indi{A}$  et   on  l'appelle
\textbf{fonction indicatrice} de A.


\begin{theoreme}[Interprétation  d'une probabilité en  terme d'espérance
d'un v.a.]

$$\bbe(\indi{A})=ℙ(A)$$
  
\end{theoreme}

\begin{recherche}
  Démontrez ce théorème.
\end{recherche}

\begin{remarque}
Il peut être  utile de remarquer que $\indi{A∪B} =  \max(\indi{A}, \indi{B})$ et
que  $\indi{A∩B} =  \min(\indi{A}, \indi{B})$
\end{remarque}



\subsection{Variance}



La variance  mesure l'\og  écart\fg{} par  rapport à  l'espérance en  faisant la
somme des carrés des \og distances \fg entre chaque valeur prise par la variable
aléatoire  et l'espérance  pondérés par  la probabilité  correspondante, ce  qui
donne: 

\begin{definition}[Variance]

  La variance de la v.a.r. X est son \textbf{moment centré d'ordre 2}:
    $$\bbv(X)=\bbe\Bigl( (X - \bbe(X))^2 \Bigr)=\displaystyle\sum_{i=1}^n\big(x_i-\bbe(X)\big)^2\cdot  ℙ([X=x_i])=\sum_{i=1}^n\big(x_i-\bbe(X)\big)^2\cdot  ℙ_X(x_i)$$
    \end{definition}
  


On a  choisi d'utiliser les  carrés de manière arbitraire  pour ne pas  avoir de
problèmes de  signes; on  aurait pu  choisir une autre  méthode mais  celle-ci a
l'avantage de rappeler  la distance euclidienne bien connue. La  variance est en
ce  sens homogène  au carré  d'une  distance. On  va donc  définir une  distance
proprement  dite  en  en  prenant  la  racine  carrée:~c'est  ce  qu'on  appelle
l'\textbf{écart-type}. 


  \begin{definition}[Écart-type]
    $σ(X)=\sqrt{\bbv(X)}$
    \end{definition}



\begin{theoreme}[Variance de aX + b]
Soient $a$ et $b$ deux réels et $X$ une variable aléatoire finie, alors
%
\[ \bbv (aX+b) = a^2 \bbv(X) .\]
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
Par linéarité de l'espérance,
\begin{align*}
\bbv(aX+b) & = \bbe \( (aX+b - \bbe(aX+b))^2 \) \\
%
&= \bbe \( ( a X + b - a \bbe(X) - b )^2 \) \\
%
&= a^2 \bbe ( X - \bbe(X) ) \\
%
&= a^2 \bbv(X)
\end{align*}
}
\end{proof}


Johann \textsc{König}  (1712-1757) fut un  mathématicien allemand, élève
de  Jean \textsc{Bernoulli}  et  Christian \textsc{Huygens}  (1629-1695)
était lui néerlandais.


\begin{theoreme}[Théorème de König-Huygens]
  $$\bbv(X)=\bbe \left((X-\bbe(X))^2\right)=\bbe \left(X^2\right)-\bigl(\bbe(X)\bigr)^2$$
\end{theoreme}

\begin{recherche}
  Démontrez ce théorème. Vous pourrez par exemple utiliser la linéarité de l'espérance.
\end{recherche}


\subsection{V.a.r. centrée réduite}

\begin{definition}[V.a.r. centrée réduite]
Soit  X  une  v.a.r.  qui  admet  une variance  non  nulle.  On  appelle
 v.a.r. centrée réduite associée à X la v.a.r.:

$$X^\star=\frac{X-\bbe(X)}{σ(X)}$$
\end{definition}


Cette définition en est-elle une? Que valent $\bbe(X^\star)$ et $\bbv(X^\star)$?




\section{Quelques lois discrètes classiques}


\subsection{Variable aléatoire certaine}

\begin{definition}[Variable aléatoire certaine]
Une variable aléatoire finie $X$ est \textbf{certaine} si elle ne prend qu'une seule valeur $a$. On a alors 
%
\[ ℙ([X=a]) = 1 .\]
\end{definition}


\begin{theoreme}[Espérance et variance d'une variable aléatoire certaine]
Si $X$ est une variable aléatoire certaine telle que $ \VR_X = \{ a \} $, alors $ \bbe (X) = a $ et $ \bbv (X) = 0 $.
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
On trouve par calcul direct:
%
\[ \bbe(X) = a ℙ([X=a]) = a ,\]
%
puis par théorème de transfert appliqué à la fonction $x \to (x-a)^2$:
%
\[ \bbv(X) = ( a - a ) ^2 ℙ([X=a]) = 0^2 \times 1 = 0 .\]
}
\end{proof}


On se  demande quel  est l'intérêt d'étudier  une telle loi.  En fait,  c'est le
théorème suivant qui va nous donner la réponse à cette légitime question.


\begin{theoreme}[Variable aléatoire de variance nulle]
Si $X$ est une variable aléatoire finie de variance nulle, alors il existe un réel $a$ pour lequel $ ℙ (X=a) = 1 $.
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{(démonstration à connaître)
On suppose que $ \bbv(X) = 0 $. Par définition de la variance, $ ( X - \bbe(X) )
^2 $  est alors  une variable aléatoire  finie d'espérance nulle.  Si $  \VR_X =
\left\lbrace x_1 , \dots , x_n \right\rbrace$, on a de plus par le théorème 
de transfert: 
%
\[ \sum _{k=1} ^n ( x_k - \bbe(X) )^2 ℙ \( [X = x_k] \) = 0 .\]
%
Or pour tout $k \in [\![1,n]\!]$, $ ( x_k - \bbe(X) )^2 ℙ \( X = x_k \) \geq 0 $, donc les termes de la somme sont tous nuls.\\
%
Donc pour tout $k \in [\![1,n]\!]$, soit $ ( x_k - \bbe(X) )^2 = 0 $ (i.e. $ x_k = \bbe(X) $), soit $ ℙ \( [X = x_k] \) = 0 $.\\
%
Comme $ \ds\sum _{k=1} ^n ℙ \( [X = x_k] \) = 1 $, il existe au moins un $k_0$ tel que $ ℙ \( [X = x_{k_0}] \) \neq 0 $. Alors $ x_{k_0} = \bbe(X) $. Or $ \bbe (X) $ est une constante: $ \forall k \neq k_0$, $ x_k \neq \bbe(X) $, cela signifie que $ ( x_k - \bbe(X) )^2 \neq 0 $ et donc $ ℙ \( [X = x_k] \) = 0 $. On en déduit bien:
%
\[ ℙ ( [X = x_{k_0}] ) = 1 .\]
%
}
\end{proof}




\subsection{Loi uniforme sur [1, n]}

C'est la loi qui correspond au tirage équiprobable d'un jeton blanc dont
on note le numéro dans une
urne qui contient $n$ jetons blancs numérotés.


%
  \begin{definition}[Loi uniforme]
    On  dit que  $X:~Ω \longrightarrow \llbracket1\,,\,n\rrbracket$
    suit une \textbf{loi 
      uniforme}   sur    $\llbracket1\,,\,n\rrbracket$   et   on   note
      $X\leadsto\mathscr U\left(\llbracket1\,,\,n\rrbracket\right)$ si:
\[X(Ω )=\llbracket1\,,\,n\rrbracket\quad    \text{et}\quad   ∀
k ∈ \llbracket1\,,\,n\rrbracket,\ ℙ([X=k])=\frac{1}{n}\] 
    \end{definition}
%  


Calculons   l'espérance    et   la   variance    de   $X\leadsto\mathscr
U\left(\llbracket1\,,\,n\rrbracket\right)$.


$\bbe(X)=\displaystyle\sum_{k=1}^nkℙ([X=k])=\sum_{k=1}^nk
\frac{1}{n}=\frac{1}{n}\sum_{k=1}^nk=\frac{1}{n}\frac{n(n+1)}{2}=\frac{n+1}{2}$. 


\bclampe De manière analogue, avec la formule de König-Huygens, on obtient que
$\bbv(X)=\frac{n^2-1}{12}$ sachant que 
$\displaystyle\sum_{k=1}^nk^2=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$. 


On peut généraliser la définition de la loi uniforme au cas d'un intervalle $[\![ a , b ]\!]$ où $ (a,b) ∈ ℤ $.

\begin{definition}[Loi uniforme généralisée]
Une variable aléatoire $X$ suit la loi uniforme sur $[\![ a , b ]\!]$ lorsque $ \VR_X = [\![ a , b ]\!] $ et $ \forall k \in [\![ a , b ]\!] $,
%
\[ ℙ ( [X = k] ) = \frac{1}{b-a+1} .\]

On note alors $ X \leadsto \mathscr{U}([\![ a , b ]\!]) $.
\end{definition}

\begin{proof}
\GrosTrou{
Il faut démontrer que ces propriétés permettent bien de définir une variable aléatoire. On pourrait le faire à la main mais il est intéressant de remarquer qu'on peut se ramener par translation à une loi de type $ \mathscr{U}([\![1,n]\!]) $, avec $n = b-a+1$ pour que le nombre de valeurs atteignables soit identique.\\
%
En  effet,   on  peut  écrire   $  X  =   (a-1)  +  Y   $  avec  $   Y  \leadsto
\mathscr{U}([\![1,b-a+1]\!]) $. C'est donc bien une variable aléatoire. 
}
\end{proof}

\begin{theoreme}[Espérance et variance d'une variable uniforme généralisée]
Si $X$ est une variable uniforme telle que $ X \leadsto \mathscr{U}([\![ a , b ]\!]) $, alors 
%
\[ \bbe(X) = \dfrac{a+b}{2} \text{ et } \bbv(X) = \dfrac{ ( b-a+1 )^2 - 1}{12} .\]
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
On peut utiliser le théorème de transfert, mais il y a plus simple en remarquant
comme   précédemment  que   $   X  =   (a-1)   +   Y  $   avec   $  Y   \leadsto
\mathscr{U}([\![1,b-a+1]\!]) $. Les formules d'espérance et variance d'une somme
donnent donc: 
%
\[ \bbe (X) = a-1 + \bbe(Y) = a-1 + \frac{b-a+2}{2} = \dfrac{a+b}{2} ,\]
%
\[ \bbv (X) = V(Y) = \frac{(b-a+1)^2 - 1}{12} .\]
}
\end{proof}


\subsection{Loi de Bernoulli: to be or not to be}

On place des jetons blancs et des noirs dans une urne. 
 On suppose que
toutes  les conditions  sont réunies  pour effectuer  le  tirage d'un
jeton dans  le cadre  d'équiprobabilité et que  la proportion  de jetons
blancs est $p$. Que dire de la variable aléatoire qui vaut 1 si le jeton tiré
est blanc et 0 s'il est noir?



  \begin{definition}[Loi de Bernoulli]
    On dit  que la v.a.r.  finie  X suit la \textbf{loi  de Bernoulli de
      paramètre \textit{p}} si:
    \begin{itemize}
    \item  $p ∈        ]0\,;\,1[$,
      $\VR_X=\bigl\{0\,,\,1\bigr\}$;
\item   $ℙ([X=1])=p$.
    \end{itemize}
      
   On note alors $X\leadsto \mathscr B(1,p)$
 
    \end{definition}
  


On dit aussi que X  est une \textbf{variable aléatoire de Bernoulli}. Sa
loi de probabilité est simple à décrire:


\begin{center}
\begin{tabularx}{.5\textwidth}{Y{1}}
\whline
$x_i$ &0&1\\
\whline
 $ℙ([X=x_i])$ & 1-p &p\\
\whline
\end{tabularx}
\end{center}






Il est simple de déterminer son espérance et sa variance:

\begin{itemize}
\item $\bbe(X)=0\times  ℙ([X=0])+1\times
  ℙ([X=1])=p$;
\item  $\bbv(X)=(0-p)^2\timesℙ([X=0])+(1-p)^2\timesℙ([X=1])=p^2(1-p)+(1-p)^2p=p(1-p)$.
\end{itemize}


\begin{theoreme}
  La variable indicatrice $ \indi{A} $ suit une loi de Bernoulli de paramètre $p = ℙ(A)$.
\end{theoreme}




\subsection{Loi binomiale}

\subsubsection{Définition}

Dans les mêmes conditions que  précédemment, on effectue $n$ tirages d'un
jeton avec  remise. À chaque  tirage on associe une  v.a.r. indépendante
des autres qui suit la loi
de Bernoulli de paramètre $p$. Les issues élémentaires $ω$ de ces $n$
tirages sont des \og mots\fg{} de $n$ lettres, chaque lettre étant un
$B$ (pour blanc) ou un $\overline{B}$. On définit alors la variable aléatoire $X$ à
valeurs dans $\{0,1,2,...,n\}$, donnant le nombre de jetons
blancs de ces  issues élémentaires, c'est à dire que X  est la somme des
v.a.r.  finies  élémentaires suivant  la  loi  de  Bernoulli de  manière
indépendante.  




  \begin{definition}[Loi binomiale]
     On dit  que la v.a.r.  finie  X suit la \textbf{loi binomiale de
      paramètres \textit{n} et \textit{p}} si $n ∈ ℕ\setminus \bigl\{0\bigr\}$, $p ∈  ]0\,;\,1[$, $\VR_X=\llbracket
    0\,,\,n\rrbracket$  et   si  l'expérience  est  une   suite  de  $n$
    expériences de Bernoulli de paramètre $p$ menées indépendamment.

 On note alors $X\leadsto \mathscr B(n,p)$

    \end{definition}
  





On s'intéresse maintenant à l'événement $(X=k)$, c'est à dire
l'ensemble des mots de $n$ lettres écrits avec $k$ $B$ et $n-k$
$\overline{B}$. Notons  $B_j$ l'évènement \og obtenir un  jeton blanc au
j\up{ème} tirage\fg{}. Chaque   tirage d'une boule étant indépendant
des autres, on a 


$$ℙ(ω)=ℙ(B_1)\times\cdots \timesℙ(B_k)\timesℙ(\overline{B_{k+1}})\times\cdots \timesℙ(\overline{B_n})=p^k(1-p)^{n-k}$$

% comme l'illustre cet arbre:


% \begin{center}
%   \includegraphics{CHAP8bernoullicours}
% \end{center}


Il reste à déterminer combien il y a de tels mots. Ce sont les
anagrammes   (permutations   distinctes)   du   mot   de   $n$   lettres
$BB...B\overline{B}\overline{B}...\overline{B}$. Il y en a $n!$ qu'il faut diviser par
les $k!$ permutations des B  et les $(n-k)!$ permutations des $\overline{B}$,
c'est-à-dire $C_{n}^{k}$.
Finalement, on obtient:


  \begin{theoreme}[]
    Pour toute  v.a.r. finie $X\leadsto\mathscr B(n,p)$, on  a, pour tout
    $k ∈  X(Ω )$, $$ℙ([X=k])=\binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}$$
    \end{theoreme}


    
    \begin{theoreme}[Espérance et variance d'une variable aléatoire binomiale]
      Si $X$ est une variable aléatoire  telle que $ X \leadsto \mathscr{B}(n,p)
      $, alors:
      $$\bbe(X)=np \text{ et } \bbv(X)=np(1-p)$$
    \end{theoreme}


\bclampe  réindexation  ($i=k-1$),  formule  du binôme,  linéarité,  formule  de
König-Huygens sont vos amis en attendant de meilleurs outils l'an prochain.



\subsubsection{Simulation}

\begin{pythoncode}
import random as rd
import matplotlib.pyplot as plt

def bernou(p):
    """
    Renvoie True avec une probabilité de p et False sinon 
    """
    return rd.random() <= p

def binom(n, p):
    """
    Soit X suivant une loi binomiale de paramètres n et p
    Renvoie une valeur prise par X avec la probabilté correspondante 
    """
    X = 0
    for lancer in range(n):
        if bernou(p):
            X += 1
    return X

def simul_binom(nb_exp, n, p):
    """
    On effectue nb_exp simulations de la VAR suivant la loi B(n,p)
    On renvoie le dictionnaire des effectifs de chaque valeur obtenue
    """
    effectifs = {xi : 0 for xi in range(n +1)}
    for experience in range(nb_exp):
        effectifs[binom(n,p)] += 1
    return effectifs

def binom_bar(nb_exp, n, p):
    """
    On trace le diagramme en barre des valeurs prises par X
    une VAR qui suit B(n, p)
    """
    res = simul_binom(nb_exp, n, p)
    X = list(range(n + 1))
    Eff = [res[X] for X in res]
    plt.bar(X, Eff)
    plt.show()
\end{pythoncode}



















%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%                  E X E R C I C E S 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\modeexercice


\section{Jouons aux probabilités}









\begin{exercice}[Loi définie par un tableau de valeurs]

$X$ est une V.A.R. de loi de probabilité suivante:

\begin{center}

\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
   
     $x_i$  &  $-3$ & $-2$ & $1$ &  $2$ & $4$
      \\
  \hline
  $ℙ(X=x_i)$ & $0.15$ & $0.25$ & $0.1$ & $0.35$ & $0.15$
   \end{tabular}

\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Calculer les probabilités: $ℙ([X>0])$, $ℙ([X\leq 1])$, $ℙ([-2.5\leq X<2])$ et $ℙ([-1\leq X<1])$.
	\item Calculer l'espérance et l'écart-type de $X$.
	\item Déterminer la loi de probabilité de la variable $Y=|X-1|$.
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Loi définie par un paramètre]

Soit $n\in\N^*$, et $\beta\in\R$. $X$ une v.a.r. vérifiant $X(\Omega)=\llbracket
0,n\rrbracket$ et $\forall k\in\llbracket 0,n\rrbracket$, $\displaystyle ℙ([X=k])=\dfrac{\beta}{k+1}{n \choose k}$.

Retrouver la valeur de $\beta$ puis $\bbe(X)$.

\end{exercice}

\begin{exercice}[Lois usuelles]

Reconnaître la loi de $X$, calculer son espérance, sa variance, et la probabilité demandée:

\medskip

\begin{enumerate}
	\item Un enclos contient $12$ lamas et $15$ dromadaires. On sort un animal au hasard et on note $X$ le nombre de bosses de l'animal choisi. On veut $ℙ(X=1)$.
	
	\item Un enclos contient $15$ lamas, $15$ chameaux et $15$ dromadaires. On sort un animal au hasard et on note $X$ le nombre de bosses de l'animal choisi. On veut $ℙ(X=0)$.
	
	\item On suppose que $1\%$ des trèfles ont $4$ feuilles. On cueille $100$ trèfles et on note $X$ le nombre de trèfles à $4$ feuilles. On veut $ℙ(X>0)$.
\end{enumerate}

\end{exercice}



\begin{exercice}[To Binomiale or not to binomiale ?]

Dites si les variables aléatoires  $X$ définies ci-dessous suivent une
loi binomiale? Donnez quand c'est possible $X(Ω)$, les paramètres de
la loi 
ainsi que l'espérance. 

\begin{enumerate}

\item Dans une classe on tire au sort et sans remise 5 élèves. $X$ est
  le nombre  d'élèves travaillant  pour les services  secrets bordures
  dans le lot tiré au sort. 
\item Dans un sac  de 20 billes contenant 7 noires  et 13 blanches, on
  tire avec  remise 3  d'entre elles,  $X$ étant  le nombre  de billes
  noires obtenues. 
\item On lance 10 dés, $X$ est le nombre de \og 5\fg{} obtenus. 
\item Un circuit comprend 32 lampes en série.  Pour chacune d'elle, la
  probabilité qu'elle fonctionne est de 3/100. $X$ est le nombre de 
lampes qui s'allument lorsqu'on appuie sur l'interrupteur.  

\item Même question avec cette fois des lampes en parallèle.  

\end{enumerate}
  
\end{exercice}

\begin{exercice}[Lois usuelles ]

 Dans chacune  des expériences aléatoires ci-dessous,  reconnaître une
 loi  usuelle  pour  la  variable  aléatoire  $X$.  Donner  alors  son
 espérance. 
\begin{enumerate}
\item  On  choisit une  carte  au  hasard dans  un  jeu  de $32$  cartes
numérotées. X = \og hauteur de la carte choisie\fg{}
\item Un dieu de l'Olympe tue  chaque jour un Achéen (avec probabilité 2/3) ou
 un Troyen (avec probabilité 1/3).  On suppose que le choix la victime 
 est indépendant de  celle des autres. X = \og  nombre de Troyens tués
 sur $10$ jours consécutifs\fg{}. 
\item On  tire une  à une les  cartes d'un  jeu de $32$  cartes, jusqu'à
 obtenir  le valet  de  pique. X  =  \og nombre  de  tirages effectués\fg{}.  On
 distinguera les cas selon que l'on effectue un tirage avec ou sans remise.
\item On lance un dé à $6$ faces. X = \og chiffre obtenu\fg{}.
\item Monica fait passer une audition pour trouver des partenanires pour
 son  prochain  film.  $3000$  candidats passent  l'audition.  Chaque
 candidat  réussit son  entretien  avec probabilité  $2/3$.  X =  \og
 nombre de candidats sélectionnés par Monica\fg{}.
\item  James   dort  chez   son  amie  Monica   qui  lui  a   prêté  son
 appartement. Il dispose  d'un trousseau de $7$ clés,  et ne sait pas
 laquelle ouvre la porte de l'appartement. Il les essaye une par une,
 en  mettant de  côté chaque  clé essayée.   X =  \og nombre  d'essais
 nécessaires pour trouver la bonne clé\fg{}. 
\end{enumerate}

\begin{Aide}
  9/2, 10/3, 33/2, 7/2, 2000, 4.
\end{Aide}

\end{exercice}



\begin{exercice}[Tirage de jetons]

 On considère $5$ jetons numérotés de $1$ à $5$.

\begin{enumerate}
	\item On tire simultanément $2$ jetons parmi les $5$ et on note $X$ la plus petite valeur.\\
	Déterminer la loi de $X$, son espérance et sa variance.
	\item On tire successivement et avec remise $2$ jetons parmi les $5$ et on note $Y$ la plus petite valeur.\\
	Déterminer la loi de $Y$, son espérance et sa variance.
\end{enumerate}
  
\end{exercice}

\begin{exercice}[Histoire d'urne]

 Une urne contient $2$ boules blanches et $n-2$ boules noires ($n\geq 2$). On tire successivement et sans remise toutes les boules de l'urne. On note $X$ le numéro du tirage où la première boule blanche apparaît et $Y$ celui du tirage où la deuxième boule blanche est tirée.

\medskip

Déterminer les lois de probabilité de $X$ et $Y$ puis calculer $\bbe(X)$ et $\bbe(Y)$.
 

\end{exercice}


\begin{exercice}[Marche aléatoire rectiligne]

 Soit $p\in]0,1[$. Une piste rectiligne est divisée en cases numérotées $0,1,2,\ldots,k,\ldots$. Une puce se déplace sur cette piste par sauts successifs de la manière suivante: à chaque saut, elle avance d'une case avec probabilité $p$ et de deux cases sinon. Au départ, elle se trouve sur la case numéro $0$. On note $X_n$ le numéro de la case sur laquelle se trouve la puce après $n$ sauts.

\begin{enumerate}
	\item Déterminer la loi de $X_1$ ainsi que son espérance et sa variance.
	
	\item On note $Y_n$ le nombre de fois où la puce a sauté d'une case au cours des $n$ premiers sauts. Déterminer la loi de $Y_n$ puis son espérance et sa variance.
	
	\item Exprimer $X_n$ en fonction de $Y_n$. En déduire la loi de $X_n$, son espérance et sa variance.
\end{enumerate}

\end{exercice}






\begin{exercice}[Roulette ]



Une  roulette contient  36 cases  numérotées de  1 à  36 dont  18 sont
rouges et 18 sont noires, plus une case numérotée 0 de couleur verte. 

Un joueur qui  mise sur la couleur  rouge ou noire gagne  deux fois sa
mise si la couleur choisie sort. 

Un joueur qui mise sur un numéro de 1 à 36 gagne 36 fois sa mise si le
numéro sort. 

Il est interdit de miser sur le zéro.

\begin{enumerate}

\item  Un joueur  mise $a$  \texteuro\ sur  une couleur.  Soit $C$  la
  variable aléatoire correspondant au gain  associé. Trouvez la loi de
  $C$ puis calculez $\bbe(C)$ et $σ(C)$. 


\item  Un joueur  mise  $a$  \texteuro\ sur  un  numéro.  Soit $N$  la
  variable aléatoire correspondant au gain  associé. Trouvez la loi de
  $N$ puis calculez $\bbe(N)$ et $σ(N)$. 


\item Vaut-il mieux miser sur une couleur ou un numéro ? 

\end{enumerate}


\begin{Aide}
  $\bbe(C)=\bbe(N)=-a/37$. $σ(C)=6a\sqrt{38}/37$. $σ(N)=216a/37$.
\end{Aide}

\end{exercice}


\begin{exercice}[Dentistes Syldaves]


Afin d'effectuer des économies dans le budget de l'État, le premier ministre syldave a supprimé la
faculté de médecine. Dans le but  de promouvoir les liens sociaux, les
dentistes sont maintenant choisis parmi les anciens 
boxeurs aveugles et  parkinsoniens. Ils arrachent les dents de leurs
patients au hasard.  


Suite à  quelques plaintes,  une étude statistique  a été menée  dans le
cabinet d'un de ces nouveaux dentistes. Les syldaves venant le consulter ont toujours
une seule dent de malade parmi les trente-deux qu'ils possèdent
encore avant l'intervention des tenailles ou des poings, c'est
selon  (une étude  précédente  a en  effet  montré que  les syldaves  ne
retournent jamais chez leur dentiste après une première consultation). 

L'étude a été effectuée sur $n$ patients. Le dentiste arrache une et une seule dent au hasard
de la mâchoire de chaque patient. On note $X$ la variable
aléatoire égale au nombre de dents malades extraites à bon escient.

\begin{enumerate}

\item Déterminez la loi de probabilité de la variable aléatoire
$X$. Calculez la probabilité pour qu'aucune dent malade n'ait été extraite.

\item Combien de patients doit-il traiter pour extraire au moins
une dent malade avec une probabilité supérieure à 0,9?

\item Le  dernier patient  est prêt  à se sacrifier  pour la  gloire des
  statistiques syldaves et se laisse arracher
les dents une à une tant que la dent malade n'a pas été extraite.
On note $Y$ le nombre de dents saines que ce vaillant patriote
voit tomber de ses mâchoires endolories.


Calculez la probabilité pour qu'il reparte complètement édenté,
puis $\bbe(Y)$ et $σ(Y)$.

\end{enumerate}

\begin{Aide}
  $X\leadsto \BR(n, 1/32)$. 73. $Y\leadsto \UR(\llbracket 0,31 \rrbracket )$
\end{Aide}

\end{exercice}














\begin{exercice}[Concours]

  \begin{enumerate}
\item Déterminer une fonction Python  \texttt{trouve(el, A)} qui prend une liste
  \texttt{A} en paramètre et un élément  \texttt{el} et qui renvoie la liste des
  indices des des éléments de \texttt{A} qui sont égaux à \texttt{el}.

\item On tire avec remise une boule  d'une urne contenant des boules numérotées de 1 à $n$. Quelle
est la variable aléatoire $V_n$ dont la fonction Python suivante calcule la simulation?

\begin{pythoncode}
from numpy.random import randint

def V(n):
    A = []
    cpt = 0
    while len(A) < n:
        u = randint(1, n + 1)
        inds = trouve(u, A)
        if len(inds) == 0:
            A.append(u)
        cpt += 1
    return cpt
\end{pythoncode}
\end{enumerate}
\end{exercice}








\begin{exercice}[Dé truqué]
  



  On considère  6 dés, cinq étant  équilibrés. Le dernier est  pipé de
  manière  à ce  que lorsque  l'on lance  ce dé,  chacun des  chiffres
  apparaît avec une probabilité proportionnelle à ce chiffre. 
\begin{enumerate} 
\item  Donner  la loi,  l'espérance  et  la  variance de  la  variable
  aléatoire  égale au  chiffre donné  par  le dé  truqué lorsqu'on  le
  lance. 


\item On effectue  $n$ tirages successifs et  indépendants d'un dé
  parmi les six.

Quelle est la  loi suivie par la variable aléatoire  égale au nombre de
fois où on  a tiré le dé truqué? Combien  de tirages doit-on effectuer
pour que la  probabilité d'avoir obtenu le dé truqué  parmi ceux tirés
soit supérieure ou égale à $1/2$? 

\end{enumerate}

\begin{Aide}
  $ℙ([X=k])=k/21, \ \bbe(X)=13/3, \ \bbv(X)=20/9$

  $X\leadsto \BR(n,1/6)$. $n \geqslant 4$. 
\end{Aide}

\end{exercice}




\begin{exercice}[Encore des urnes - Plus dur ]

Soit un entier $n\geq 2$. Une urne contient $2n$ boules, parmi lesquelles $n$ sont numérotées de $1$ à $n$, les autres portant le numéro $0$. On tire simultanément $n$ boules au hasard. On considère que les tirages sont équiprobables. Pour $k\in\llbracket 1,n\rrbracket$, on note $X_k$ la variable aléatoire qui prend la valeur $1$ si la boule portant le numéro $k$ fait partie du tirage, et la valeur $0$ sinon.


\begin{enumerate}
	\item 	
\begin{enumerate}
	\item Démontrer que $ℙ([X_k=1])=\dfrac{1}{2}$.
		
	\item En déduire la loi de $X_k$, son espérance et sa variance.
\end{enumerate}
			
	\item 		
\begin{enumerate}
	\item On pose $S=\ds\sum_{k=1}^n kX_k$. Que représente cette variable aléatoire?
		
	\item \'Ecrire une fonction Python permettant de la simuler.
		
	\item Calculer l'espérance de $S$. Interpréter ce résultat.
\end{enumerate}

	\item 		
\begin{enumerate}
	\item On pose $N=\ds\sum_{k=1}^n X_k$. Que représente cette variable aléatoire?
			
	\item Déterminer la loi de la variable $N$ et donner son espérance.
		
	\item En déduire une expression simple des sommes $\ds\sum_{k=0}^n{n \choose k}^2$ et $\ds\sum_{k=0}^n k{n \choose k}^2$.
\end{enumerate}
		
\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}[Encore et toujours une histoire d'urne - Toujours plus dur]

  Une urne contient initialement une boule noire et une boule blanche. On effectue des tirages successifs d'une boule dans cette urne. \`A chaque tirage, on remet la boule dans l'urne et on ajoute une boule de la même couleur que celle qui a été tirée.

\medskip

On note $X_n$ le nombre de boules noires dans l'urne après le $n$-ième tirage.

\medskip

\begin{enumerate}
	\item Déterminer les lois de $X_1$ et de $X_2$.
	
	\medskip
	
	\item Déterminer la loi de $X_n$ en raisonnant par récurrence.
\end{enumerate}	
\end{exercice}




\subsection*{Concours}





\begin{exercice}[Agro-Véto TB 2020]


		Si l'on dispose de $k$ jetons que l'on place au hasard dans $n$ urnes, combien d'urnes restent vides ?
		Plutôt que de traiter cette question dans un cas général, on s'intéressera ici au cas où l'on dispose de cinq jetons, dans deux situations : configuration à deux urnes (première partie) puis à trois urnes (parties suivantes). 
		La partie 1. est indépendante des suivantes.
		
		\subsubsection*{Cas simplifié où il n'y a que deux urnes}
	
			On dispose de cinq jetons numérotés 1, 2, 3, 4, 5, et de deux urnes $a$ et $b$.
			
			Chaque jeton est placé dans l'une des deux urnes, aléatoirement et sans tenir compte du placement effectué pour les autres jetons. 
			Ainsi le jeton 1 a une chance sur deux d'être dans l'urne $a$, et une chance sur deux d'être dans l'urne $b$. 
			Il en est de même pour chacun des quatre autres jetons. 
			On appelle $X$ la variable aléatoire égale au nombre de jetons dans l'urne $a$.
			\begin{enumerate}
				\item
					Reconnaître la loi de $X$.
					
				\item
					Exprimer, à l'aide de la variable aléatoire réelle $X$, l'évènement « l'urne $a$ est vide ». 
					Faire de même avec l'évènement « l'urne $b$ est vide ».
					
				\item
					 En déduire la probabilité de l'évènement « l'une des deux urnes est vide ».				 
			\end{enumerate}
			
			On aborde maintenant le cas central de l'exercice : on dispose toujours de cinq jetons numérotés 1, 2, 3, 4, 5, et de \textbf{trois} urnes appelées $a$, $b$ et $c$.
			
			De même que précédemment chaque jeton est placé aléatoirement dans l'une des trois urnes, et sans tenir compte du placement effectué pour les autres jetons. 
			Ainsi chaque jeton a une chance sur trois d'être dans l'urne $a$, une chance sur trois d'être dans l'urne $b$, et une chance sur trois d'être dans l'urne $c$.	

		\subsubsection*{Probabilité qu'une urne donnée soit vide}

			\begin{enumerate}
				\item
					Soit $E_i$ l'évènement « le jeton $i$ n'est pas dans l'urne $a$ ». 
					Donner la probabilité de l'évènement contraire $\overline{E_i}$ puis celle de l'évènement $E_i$.
					
				\item
					Soit $V_a$ l'évènement « l'urne $a$ est vide ». 
					Exprimer $V_a$ en fonction des évènements $E_1$, $E_2$, $E_3$, $E_4$ et $E_5$.
					
				\item
					En déduire que $\mathbb{P}(V_a)=\frac{2^5}{3^5}$.				
			\end{enumerate}
		
			Par symétrie du problème, on pourra admettre que $\mathbb{P}(V_b)$ et $\mathbb{P}(V_c)$ ont aussi cette même valeur.
			
			On note désormais $N$ la variable aléatoire égale au nombre d'urnes vides. 
			L'objectif est de donner la loi de $N$.
			
		\subsubsection*{Calcul de $\mathbb{P}(N = 2)$ et $\mathbb{P}(N = 3)$}
		
			\begin{enumerate}
				\item
					Que signifie en français l'évènement $[N = 3]$ ? 
					Donner sa probabilité. 
					\textit{On rappelle que chaque jeton doit être contenu dans une urne.}
					
				\item
					Que signifie, en français, l'évènement $\overline{V_a}\cap V_b \cap V_c$ ? 
					Calculer alors $\mathbb{P}\left(\overline{V_a}\cap V_b \cap V_c\right)$.
					
					On admettra que $\mathbb{P}\left(V_a\cap \overline{V_b} \cap V_c\right)$ et $\mathbb{P}\left(V_a\cap V_b \cap \overline{V_c}\right)$ sont aussi égales à cette valeur.
					
				\item
					Calculer la probabilité de l'évènement $[N = 2]$. 
					On exprimera dans un premier temps l'évènement $[N = 2]$ en fonction d'évènements tels que $\overline{V_a}\cap V_b \cap V_c$, et d'autres du même genre.		
			\end{enumerate}

		\subsubsection*{Espérance de $N$}

			On va maintenant calculer l'espérance de $N$.
			\begin{enumerate}
				\item
					On note $Z_a$ la variable aléatoire qui vaut 1 si l'évènement $V_a$ est réalisé, et 0 s'il ne l'est pas.
					On a de même les notations $Z_b$ ($Z_b$ vaut 1 si $V_b$ est réalisé, et 0 sinon) et $Z_c$ (qui vaut 1 si l'urne $c$ est vide, et 0 sinon). 
					Reconnaître la loi, et donner l'espérance de ces trois variables aléatoires $Z_a$, $Z_b$ et $Z_c$.
					
				\item
					On note toujours $N$ le nombre d'urnes vides. 
					Exprimer $N$ en fonction de $Z_a$, $Z_b$ et $Z_c$.	
					
				\item
					Calculer alors l'espérance de N.				
			\end{enumerate}
			
		\subsubsection*{Loi de $N$}
		
			\begin{enumerate}
				\item
					Montrer que $\mathbb{P}(N = 1)+2\mathbb{P}(N = 2)=\frac{2^5}{3^4}$.
					
				\item
					En déduire la valeur du réel $\mathbb{P}(N = 1)$.
					
				\item
					Donner enfin la loi de la variable aléatoire $N$.
					On répondra sous la forme d'un tableau, aucune justification n'est attendue.
			\end{enumerate}


                      \end{exercice}
                      


\begin{exercice}[Concours]% IV-16 PUF HEC

 N urnes comportent chacune  des jetons numérotés de 1 à $n$.  On tire au hasard
 un numéro dans chaque urne et on appelle X le plus grand des numéros tirés.

 \begin{enumerate}
 \item Déterminer la fonction de répartition $F_X$ de X.
 \item Trouver la loi de X.
 \item Calculer $\bbe(X)$.  Quelle est la limite  de $\frac{\bbe(X)}{n}$ lorsque
   $n$ tend vers $+\infty$?
 \item Quelle est la limite de $\bbe(X)$ lorsque $N$ tend vers $+\infty$? Commenter.
 \end{enumerate}

 
 \begin{Aide}
   $\bbp([X \leqslant k]) =\left(\frac{k}{n}\right)^N$.

   $ℙ([X=k])=F_X(k)-F_X(k-1)$

   Pour $\bbe(X)/n$ pensez à une somme de Riemann ($x\to x^N$).

   $\bbe(X)\to n$.
 \end{Aide}
\end{exercice}







\begin{exercice}[Concours]%Vdi 1 ccip 1994
  
On étudie une méthode de détection des porteurs d'un virus au
sein d'un ensemble donné de $N$ individus tirés au sort. La
probabilité d'\^{e}tre porteur du virus dans la population est $p$
avec $O<p<1$. Les personnes sont atteintes indépendemment les unes des
autres.

On dispose d'un test permettant d'établir de fa\c{c}on certaine qu'un
échantillon de sang contient ou non le virus, le résultat de ce
test étant dit positif dans le premier cas et négatif dans le second.

Pour chacun des $N$ individus, on poss\`ede un pr\'el\`evement sanguin. On
envisage alors deux m\'ethodes de d\'etection.

\begin{itemize}
\item  \noindent Premi\`{e}re méthode : on teste un \`{a} un les $N$
prél\`{e}vements, effectuant ainsi $N$ tests.

\item  \noindent Seconde méthode (poolage):

\begin{itemize}
\item  On fixe un entier naturel non nul $\ell$. On suppose que $N$ est un
multiple de $\ell$ et on pose $N=$ $n.\ell$. On répartit les $N$
prél\`{e}vements en $n$ groupes $G_{1},G_{2},\ldots ,G_{n}$, chaque
groupe $G_{i}$contenant $l$ prél\`{e}vements. Pour chacun des groupes $%
G_{i}$, on extrait une quantité de sang de chacun des $l$
prél\`{e}vements qu'il contient, puis on mélange ces extraits,
obtenant ainsi un échantillon de sang $H_{i}$, caractéristique du
groupe $G_{i}$.

\item  \noindent On teste alors $H_{i}$

\noindent - si le test de $H_{i}$est négatif, aucun des individus au
sein du groupe $G_{i}$ n'est porteur du virus. Le travail sur le groupe $%
G_{i}$ est alors terminé;

\noindent - si le test de $H_{i}$est positif, on teste un \`{a} un les
prél\`{e}vements de $G_{i}$ pour détecter les porteurs du virus
au sein du groupe $G_{i}$.
\end{itemize}
\end{itemize}

\smallskip

\noindent Soient $X$ la variable aléatoire égale au nombre de
groupes $G_{i}$ pour lesquels le test de $H_{i\text{ }}$a été
positif et $T$ la variable aléatoire égale au nombre total de tests
effectués dans la réalisation de la méthode du poolage.

\begin{enumerate}
\item  Exprimer $T$ \`{a} l'aide de $n,\ell$ et $X$.

\item  Pour tout nombre entier naturel $i$ compris entre $1$ et $n$,
calculer la probabilité de l'événement : ''le test de $H_{i}$est
négatif''

\item  Déterminer la loi de probabilité et l'espérance de $X$.

\item  Déterminer enfin l'espérance de $T$ et préciser sous
quelles conditions cette seconde méthode est la plus avantageuse.
\end{enumerate}
\begin{Aide}
  $T=n+\ell X$. $(1-p)^\ell$. $\bbe(X)=n(1-q^\ell)$. $q > 1/\ell^{1/\ell}$.
\end{Aide}
  
\end{exercice}




\begin{exercice}[Concours]% vdi 9 edhec 2000

  
On lance indéfiniment une pi\`ece donnant \textit{``Pile''} avec la
probabilité $p$ et \textit{``Face''} avec la probabilité $q=1-p$. On
suppose que $p\in]0,1[$ et on admet que les lancers sont mutuellement
indépendants.

Pour tout entier naturel $k$, supérieur ou égal \`a $2$, on dit que le $%
k^{i\grave{e}me}$ lancer est un changement s'il am\`ene un résultat
différent de celui du $(k-1)^{i\grave{e}me}$ lancer.

On note $P_k$ (resp. $F_k$) l'événement~: \textit{``on obtient Pile
(resp. Face) au $k^{i\grave{e}me}$ lancer''}.

Pour ne pas surcharger l'écriture on écrira, par exemple, $P_1F_2$ \`a
la place de $P_1\cap F_2$.

Pour tout entier naturel $n$ supérieur ou égal \`a $2$, on note $X_n$ la
variable aléatoire égale au nombre de changements survenus durant les $n$
premiers lancers.

\textbf{Partie 1~: étude de quelques exemples.}

\begin{enumerate}
\item  Donner la loi de $X_{2}$.

\item 
\begin{enumerate}
\item  Donner la loi de $X_{3}$.

\item  Vérifier que $\bbe(X_{3})=4pq$ et que $\bbv(X_{3})=2pq(3-8pq)$.
\end{enumerate}

\item 
\begin{enumerate}
\item  Trouver la loi de $X_{4}$.

\item  Calculer $\bbe(X_{4})$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{Partie 2~: étude du cas $p\neq q$.}

Dans cette partie, $n\ge 2$ 
% désigne un entier naturel supérieur ou égal \`a $2$.

\begin{enumerate}
\item  Exprimer $ℙ([X_{n}=0])$ en fonction de $p$, $q$ et $n$.

\item  En décomposant l'événement $[X_{n}=1]$ en une réunion
d'événements incompatibles, démontrer que \newline
$\displaystyle ℙ([X_{n}=1])=\frac{2pq}{q-p}\left( q^{n-1}-p^{n-1}\right) $.

\item  En distinguant les cas $n$ pair et $n$ impair, exprimer $ℙ([X_{n}=n-1])$
en fonction de $p$ et $q$.

\item  Retrouver, gr\^{a}ce aux trois questions précédentes, les
lois de $X_{3}$ et $X_{4}$.

\item  Pour tout entier naturel $k$, supérieur ou égal \`{a} $2$, on
note $Z_{k}$ la variable aléatoire qui vaut $1$ si le $k^{i\grave{e}me}$
lancer est un changement et $0$ sinon ($Z_{k}$ est donc une variable de
Bernouilli).

écrire $X_{n}$ \`{a} l'aide de certaines des variables $Z_{k}$ et en
déduire $\bbe(X_{n})$.
\end{enumerate}

\textbf{Partie 3~: étude du cas $p=q$.}

\begin{enumerate}
\item  Vérifier, en utilisant les résultats de la partie 1, que $%
X_{3}$ et $X_{4}$ suivent chacune une loi bin\^{o}miale.

\item  démontrer que, pour tout entier naturel $n$ supérieur ou égal
\`{a} $2$, $X_{n}$ suit une loi bin\^{o}miale dont on donnera les
param\`{e}tres.
\end{enumerate}




  
\end{exercice}





\begin{exercice}[Concours] %VDI 10 eml 2000
  
Soit $a$ un entier strictement positif. On dispose d'un jeu usuel de $2n$
cartes ($n=16$ ou $26$) qui contient donc deux rois rouges, et on envisage
deux jeux d'argent régis par les protocoles suivants.\medskip 

\begin{center}
\textbf{I Premier protocole }
\end{center}

Les cartes du jeu sont alignés sur une table de fa\c{c}on alétoire.
Le joueur découvre les cartes, de gauche \`{a} droite jusqu'\`{a}
obtenir le premier roi rouge. On note $X$ la variable aléatoire
égale au rang d'apparition du premier roi rouge et $E\left( X\right) $
son espérance.\medskip 

\begin{enumerate}
\item démontrer : $\forall k\in \left\{ 1,...,2n-1\right\} ,P\left([X=k]\right) =\dfrac{2n-k}{n\left( 2n-1\right) }$

\item  démontrer : $\bbe\left( X\right) =\dfrac{2n+1}{3}$ On rappelle que pour
tout entier naturel $p\geqslant 1$, on a : $\displaystyle
\sum_{k=1}^{p}k^{2}=\dfrac{p\left( p+1\right) \left( 2p+1\right) }{6}%
.$

\item  Le joueur paie un franc chaque fois qu'il découvre une carte et
gagne $a$ francs losqu'il obtient le premier roi rouge. On note $G_{1}$ la
variable aléatoire égale au gain algébrique du joueur. Ainsi, si
le premier roi rouge appara\^{i}t \`{a} la $k^{i\grave{e}me}$ carte
découverte, $G_{1}$ est égale \`{a} $a-k.$ Déterminer
l'espérance de la variable aléatoire $G_{1}.\medskip $
\end{enumerate}

\begin{center}
\textbf{II Deuxi\`{e}me protocole }
\end{center}

Les $2n$ cartes du m\^{e}me jeu sont alignés sur une table de fa\c{c}on
aléatoire, mais cette fois-ci, le joueur peut découvrir au maximum $n
$ cartes. Le joueur paie un franc chaque fois qu'il découvre une carte
et gagne $a$ francs losqu'il obtient le premier roi rouge.On note $G_{2}$ la
variable aléatoire égale au gain algébrique du joueur. Ainsi, si
le premier roi rouge appara\^{i}t \`{a} la $k^{i\grave{e}me}$ carte
découverte $\left( k\leqslant n\right) $, $G_{2}$ est égale \`{a} $%
a-k,$ et si le joueur n'obtient pas de roi rouge \`{a} l'issue des $n$
premiers tirages, alors $G_{2}$ est égale \`{a} $-n.\medskip $

\begin{enumerate}
\item  Pour tout entier $k\in \left\{ 1,...,n\right\} ,$ déterminer $%
P\left( [G_{2}=a-k]\right) .$

\item  Vérifier : $P\left( [G_{2}=-n]\right) =\dfrac{n-1}{2\left(
2n-1\right) }.$

\item  démontrer : $\bbe\left( G_{2}\right) =\dfrac{3\left( 3n-1\right) a-\left(
7n^{2}-1\right) }{6\left( 2n-1\right) }.\medskip $
\end{enumerate}

\begin{center}
\textbf{III Comparaison des deux protocoles }
\end{center}

On suppose le jeu constitué de 32 cartes ($n=16$). Déterminer, selon
les valeurs de $a$, le protocole le plus favorable au joueur. Justifier la
réponse.


  
\end{exercice}







\begin{exercice}[Concours] %VDI37 ESLLSCA 1999
  
Dans tout l'exercice $n$ désigne un entier naturel non nul.

\begin{enumerate}
\item On définit $S_{n}=\ds\sum_{i=0}^{n}\binom{2n}{n+i}=\binom{2n}{n}+%
\binom{2n}{n+1}+\cdots +\binom{2n}{2n}$

\begin{enumerate}
\item Calculer $S_{1},\ S_{2},\ S_{3}$

\item démontrer que $\ds\sum_{i=0}^{2n}\binom{2n}{i}=2^{2n}$

\item démontrer que $S_{n}=2^{2n-1}+{\frac{1}{2}}\binom{2n}{n}$.
\end{enumerate}

\item Pour $p$ entier naturel non nul, on pose $\displaystyle u_{p}={\frac{%
\binom{2p}{p}}{2^{2p}}}$.

\begin{enumerate}
\item démontrer que, pour tout entier naturel non nul, $\displaystyle u_{p+1}={%
\frac{2p+1}{2p+2}}u_{p}$.

En déduire , par récurrence, que , pour tout $p$ entier naturel non
nul, $\displaystyle u_{p}\leq {\frac{1}{\sqrt{2p+1}}}$

\item Détermier ${\lim_{p\rightarrow +\infty }}u_{p}$.
\end{enumerate}

\item On étudie le cours en bourse d'une action.

On suppose les variations journali\`{e}res indépendantes les unes des
autres. On convient de noter 0 le cours correspondant au jour $j=0$ dé%
but de l'observation, et on suppose que, chaque jour, le cours monte d'une
unité (+1) avec une probabilité $p$ ($0<p<1$) ou descend d'une unit%
é (-1) avec la probabilité $q=1-p$.

On note $X_{2n}$ le cours constaté le $2n^{i\grave{e}me}$ jour suivant
le début de l'observation.

Par exemple, si $n=2$ et que le cours a baissé les trois premiers jours
et monté le quatri\`{e}me jour, on a $X_{4}=-1-1-1+1=-2$.

\begin{enumerate}
\item Quelles sont les valeurs prises par $X_{4}?$ Plus géné%
ralement, quelles sont les valeurs prises par $X_{2n}?$

\item On note $Y_{2n}$ le nombre de jours (durant les $2n$ jours
d'observation) o\`{u} l'action a monté, et $Z_{2n}$ le nombre de ceux o%
\`{u} elle a baissé.\newline
Quelles sont les lois de probabilité de $Y_{2n}$et $Z_{2n}$? Donner
leurs espérances.

\item Quelles relations lient, d'une part $n,Y_{2n}$et $Z_{2n}$, et d'autre
part $X_{2n},Y_{2n}$et $Z_{2n}$ ?\newline
En déduire une expression de $X_{2n}$ en fonction de $Y_{2n}$et de $n$.%
\newline
Quelle est l'espérance de $X_{2n}$ ? Que vaut-elle si $p=1/2$ ? Est-ce
surpenant ?\newline
Montrer que les valeurs de $X_{2n}$sont $\left \{ 2k,k\in \left[ \left[ -n,n%
\right] \right] \right \} $. (i.e. les valeurs paires de $-2n$ \`{a} $2n$ )%
\newline
Montrer que $\forall k\in \left[ \left[ -n,n\right] \right] ,\quad p\left(
[X_{2n}=2k]\right) =\binom{2n}{n+k}p^{n+k}q^{n-k}$.

\item On suppose, dans cette question que $p=1/2$ et on note $p_{n}$ la
probabilité que l'action ait monté ou soit resté stable \`{a}
l'issue de $2n$ jours d'observation.\newline
Montrer que : $\displaystyle p_{n}={\frac{1}{2}}+{\frac{\binom{2n}{n}}{%
2^{2n+1}}}$. Que valent $p_{1},\ p_{2},\ p_{3}?$\newline
Que se passe-t-il quand $n$ devient grand ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyVar21"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
